URL: http://chanye.finance.sina.com.cn/sm/2005-03-21/244339.shtml

   <h>四年前中500万现穷困潦倒 一夜暴富后如何居
     
   　　<p>人生如戏。一夜之间，它可以让一个穷光蛋成为百万富翁，同样也可以让一
   个百万富翁变回为穷光蛋。只不过，让这样的人生大喜大悲集中在一个人的身上
   似乎残酷了些，几率或许也很低，像中彩票。

   　　<p>是的，正是彩票让本文的主人公孙启勤在短短4年间经
   历了一场浓缩的人生戏剧。2001年农历除夕夜，身陷几十万元债务纠葛的南通一
   乡镇卫生院的医生孙启勤意外地获得了5
   00万元的体彩大奖，成为让无数人羡慕不已的幸运儿；然而4年后的今天，他不
   鍪百万元资金被消耗一空，遭遇了亲情的背离，自己还身患癌症，人生的不幸
   萌嗣沁裥瓴灰选

   　　<p>为何财富之神对他眷顾又抛弃？近日，本刊记者经
   历了近4个小时的车程赶赴南通海安县，与这位传奇人物面对面地交谈时，他感
   万千地说：“老天爷和我开了个不大不小的玩笑　”

   　　<h>除夕夜买彩神奇中大奖

   　　<p>3月
   5日，我们来到孙启勤的“虬泓山庄”采访时，正是春季里一场突如其来的寒流
   戳伲一路上行人稀少，让这个地处偏僻的农庄愈发显得冷清。颇有些寒意的风
   ┰1米多高的树苗，无遮无拦地吹到脸上有些生疼，正在河边洗青菜的孙启勤见
   到我们，擦擦湿漉漉的手，将我们引进他的办公室。

   　　<p>在10多平方米的办公室里，记者一眼就注意到墙上一幅巨大的虬泓山庄规划
   图，规划500亩的山庄里不仅有餐厅、客房等，还有狩猎场、鱼塘、垂钓台、花
   啊⒖ɡ
   OK包房等休闲娱乐设施。虬泓山庄是孙启勤中奖后投资的，那里寄托着他的人生
   理想。但记者采访时看到的山庄，不过是一些看上去树立在农田里的简陋平房，
   客房布置得像招待所，餐厅也只不过是三间房，树木也远谈不上郁郁葱葱，只从
   办公室里一整套深红色木桌椅中还可依稀看出主人当年的气派。

   　　<p>见到记者，原
   本穿着棉衣、芨着棉鞋的孙启勤进房间换上了“啄木鸟”的棉夹克和皮鞋，这让
   员究瓷先ゾ捅48岁的实际年龄略显年轻的他更精神了许多，尤其是一双浓眉大
   墼谀钦啪历了人生大喜大悲的脸上更加突出。

   　　<p>“其实，获得500万元的体彩巨奖，是一件我早有预感的事情。”透过窗外
   劢的阳光，孙启勤开始向记者讲述自己500万元奖金得而复失的经
   历。虽然回想四年里所经
   历的事情可谓跌宕起伏，但在整个的叙述过程中，他一直显得相当平静。

   　　<p>那是2001年的除夕夜的中午，正在家里忙着年夜饭的孙启勤突然想起来，晚
   上就要开奖了，可当期的体育彩票他还没买呢。当时已有两年多“彩龄”的孙启
   勤匆匆赶到附近的星地超市体彩销售点。想想是过年，可能会有好运气，他掏出
   了身上仅有的30元钱买了15注彩票。

   　　<p>30元15注彩票，这在孙启勤已是破天荒了。20世纪90年代初，孙启勤曾下海
   担任过几年医院创办的化工厂厂长，但因为市场不景气，工厂最终破产倒闭，他
   只好回到墩头镇中心医院上班，医院每个月只发给他200元生活费。但那时，他
   丫
   欠下了20多万元的债务，所以他既寄希望于彩票能为他带来生活的转机，可每次
   也不敢多买，以往每期最多只买过两注。从1999年开始，他坚持每个月花费几十
   元来买彩票，可是只中过几次小奖，最多的一次赢来了20元的奖金。

   　　<p>正月初三早上，穿着一件破旧的军大衣去医院值班的孙启勤正好经
   过星地超市体彩销售点，一条"祝贺本点彩民喜中特等奖"的巨大横幅吸引了数百
   名围观者，孙启勤挤进去一看，特等奖的7位号码跟自己手上的一张彩票完全一
   ！

   　　<p>孙启勤强忍住激动的心情立刻赶回家，他将自己中奖的消息告诉妻子和女儿
   时，简直浑身颤抖。家人也不敢相信这个天大的喜讯，全家人出动到各销售点核
   对号码，一再核实后才敢确认，孙启勤的确中了特等奖，500万元的巨奖从天而
   怠

   　　<p>整整一天，全家人被狂喜浸染着，哭哭笑笑。正月初十，孙启勤赶到南京的
   体彩中心，拿到了一张建设银行的汇票，汇票上的金额是扣税后的400万元。

   　　<p>如今，想起当年的那一幕，孙启勤似乎并没有过多地感到自己有别于他人的
   幸运，他觉得那更像是命中注定，是一种必然。他很认真地说，“我一直坚信自
   己会中大奖，所以买彩票从来都没有中断过。如果那天因为忙着过年忘记投注，
   我就和巨奖擦身而过了。”不过，命运的神奇还是让他刻骨铭心，至今他还清楚
   地记得自己的中奖号码是“3243931”。

   　　<h>数百万巨奖如何花？

   　　<p>除夕夜买彩中大奖，一夜之间成为百万富翁，这既是老天爷送给孙启勤的一
   份特别的新春贺礼，也向处于穷困潦倒中的孙启勤伸出了援手。

   　　<p>对于这份从天而降的奇财，孙启勤坦言自己“一个星期都没睡好觉，我整天
   坐在床上迷迷糊糊的，盘算着这笔钱该怎么花。”面对这笔想象中摞起来比一层
   楼还高的巨款，一家人开始了各自的“异想天开”。

   　　<p>是该先买房买车，改善自己的生活条件，过上优越的富翁生活，还是创业投
   资，用天上掉下来的钱做允甲式鹄垂憧财路？

   　　<p>孙启勤最初的设想是，20万元资金用来偿还欠债，然后为女儿准备100万元
   淖式鸪龉留学，自己再花些钱买房买车改善改善生活，其余的资金用于投资，
   Ｍ借助这笔钱能够干出一番事业。

   　　<p>可是，真的到安排钱的时候，孙启勤却有些不由自主地“失控”了。

   　　<p>扬眉吐气地还清债务后，孙启勤首先再海安县城的中心地段购买了一套140
   椒矫椎淖》俊Ｔ诖酥前，因为生活贫困，他和妻子、女儿一直住在狭小的老房
   永铮所以买套像样的房产一直是全家人的梦想。新房子花了他20余万元，只不
   400万元奖金的5%，可以说算不了什么。

   　　<p>很看重亲情的孙启勤，还为自己的3个兄弟姐妹在同个楼道里各购置了一套
   嗤的房产，这样以来4套住房加上装修50万元，每家一套10万元的红木家具，共
   花去了180万元。几个月的时间里，孙启勤的400万元奖金已净ǚ压半了。

   　　<p>孙启勤一直对记者说：“我并不是个把钱看得很重的人。”中奖之后，他也
   像一些有实力的富豪慈善家一样，寻找机会为自己的家乡做点事情。当时因为海
   安县尚没有一个真正的少儿图书馆，他毫不犹豫地捐出了10万元，在海安县图书
   馆内建立了一个以“孙启勤”命名的少儿图书馆。

   　　<p>因为中大奖的消息传开，孙启勤的“人缘”也一下子好起来，在一些朋友的
   眼中，他无疑就是“聚宝盆”、“财神爷”。一位朋友想做生意，缺乏启动资金
   ，向他开口借款，“爽快”的孙启勤连个字据都没要，就毫不犹豫地把原
   本想给自己买部中华轿车的20万元借给了这位朋友。那时，20万元钱在他看来并
   不是什么大数目，他怎会想到，日后自己落难时再向这位朋友催债时会“门儿都
   没有”呢？

   　　<h>志当水乡的“刘老根”

   　　<p>如果说买房、办图书馆、借钱资助别人都还没有摆脱一个彩票中奖者的常规
   做法，投资兴办占地500亩的“虬泓山庄”则显示出孙启勤的一些与众不同，他
   且桓鲇欣硐氲娜耍带几分浪漫，带几分执着，但骨子里缺乏生意人的精明。他
   约钦咚怠拔也⒉幌氚岩淮蟊是吃光用光，而是很想干一番事业的。”

   　　<p>2002年初，由赵本山主演的电视连续剧《刘老根》在全国各地热播，刘老根
   创办龙泉山庄带领乡亲们致富让孙启勤的心一下子热了起来。

   　　<p>几十集的电视剧，孙启勤一集不落地看完了。看完后，他开始萌生出创业的
   冲动。虽然曾经
   创业失败，但“如今我有了资金，为什么不能像刘老根创办龙泉山庄那样，开办
   一个农民休闲山庄呢？”孙启勤当时被自己的“灵感”激动得有些热血沸腾，想
   想看，墩头镇地处里下河的中心区域，三面环水，风景秀丽，镇政府正在规划开
   发农业观光带，如果能得到镇政府的支持，自己又有一大笔资金，
   如果建成一个让人们旅游休闲的山庄，自己不就成为海安的刘老根了吗？

   　　<p>孙启勤把他的想法通报给墩头镇政府，镇领导对此非常感兴趣，当即表态说
   ：“你放心大胆地干吧！我们全力支持你！”但妻子听了他的创业设想后却很生
   气，一句质问“你办山庄能赚到钱吗？”

   　　<p>孙启勤犹豫了一阵，他去了南通找来几位专家，想听听专家的意见。专家们
   一看到当地的风景，都大声叫好："这里河汊纵横、芦苇
   簇簇，自然风光独特，是个好地方呀！不开发太可惜了！只要找准定位，成功一
   定没问题！"

   　　<p>专家们的认可让孙启勤立刻行动起来。那时，他的400万元奖金还剩下100多
   万元，是准备用于女儿出国留学用的，但是刘老根花了七八十万就把龙泉山庄搞
   得红红火火，孙启勤相信自己手上有超过百万元的资金，一定不会比他干得差。

   　　<p>尽管从没有接触过农业观光项目，也没有旅游业的居经
   验，以前下海办企业还遭遇了破产的失败，但孙启勤还是劝说女儿放弃了留学的
   计划，把100多万元资金一笔笔地投入到属于他的“虬泓山庄”上。

   　　<p>可惜，电视剧和现实生活有着巨大的差距，100多万元的资金对于一个大规
   ５呐┮倒酃庀钅坷此担只不过是彼车薪。

   　　记者在孙启勤的办公室里看到的山庄规划图上，不仅有为度假设置的农家餐
   厅、宾馆、垂钓台、游猎场、休闲中心，还有以生态景观为主的天鹅湖、鱼塘、
   花园，占地500余亩。按照这样的规划设计，如果要达到较好的效果，记者估计
   挥猩弦谠的资金是根本无法实现的。

   　　<p>可在孙启勤看来，100多万元已经
   是“巨额投资”了，只要能以100多万元的资金来启动项目，以后再不断追加资
   穑这个项目是完全可行的。他对记者说：“我只想做个马前卒，只要我的项目
   茫前期的基础打得好，以后肯定会有人愿意来增加投资的。”

   　　<h>投资百万元的山庄难以为继

   　　<p>2002年9月底，孙启勤与当地有关部门签下合同，正式投资建设他的农民休
   猩阶——"虬泓山庄"，定位为农业生态旅游观光地。2003年5月初，倾注了孙启
   勤无数心血的虬泓山庄部分开放，或许受非典影响，有一些城里人赶来这里看新
   鲜。

   　　<p>在山庄的设计之初，孙启勤把客源寄托于周围城市的游客，上海、南京是他
   主要的目标。然而，他所选择的虬泓山庄所在地，距离海安县还有15公里的路程
   ，记者从上海沿高速驱车前往，就花费了四个多小时的车程。最为致命的是，通
   往虬泓山庄的公路迟迟没有建成，这就意味着，因为交通不便，虬泓山庄根本无
   法吸引人流，那些希望尝试农家风情的游客怎么肯在一条不像样的小路上一路颠
   簸着感到这个偏僻的地方来休闲度假？

   　　<p>没有游客上门，就意味着只有巨大的支出，没有可观的收入。而山庄初期的
   投资除了树苗、鱼塘等需要资金维持外，还有20多名员工需要支付工资，每年至
   少需要20多万元的开支。

   　　<p>在巨大的经
   济压力下，孙启勤把眼光投向了特种养殖业，希望以特种养殖“短平快”的收入
   来带动山庄的运营。

   　　<p>他以每条1万多的价格引进的肉犬种犬，因为遭遇“非典”养殖业的萎缩，
   只能以300多元的价格卖出，连运费都不能弥补。而孙启勤后来选择饲养的波尔
   山羊，也同样遭遇了“滑铁卢”，对饲养业不熟悉的他，根本不知道波尔山羊是
   一种在高燥地区生长的动物，平原
   的生活环境并不适合波尔山羊的饲养。半年下来，肉犬和波尔山羊的亏损合计超
   过了30万元，这对于本来就门可罗雀的虬泓山庄来说，近乎于雪上加霜。

   　　<p>2004年中秋节前，眼看着虬泓山庄难以继续维持下去了，急得上火的孙启勤
   抽出了山庄的所有流动资金，做起了贸易商。他从外地订购了一批黄酒，希望趁
   着节日之际卖给当地的零售店，赚点外快。不料，在黄酒的运输途中出现了延误
   ，没有能在中秋节前运到海安，原
   本约定好的买家纷纷取消了合约。孙启勤从外地买来的大量黄酒销不出去了，山
   庄的资金周转顿时陷入了僵局。

   　　<p>孙启勤没能像自己期望的那样，成为“水乡的刘老根”。

   　　<p>“让我再中一次500万”

   　　<p>接连的投资失败让孙启勤的巨额奖金几乎化为乌有，偏偏在这个时候，病魔
   又找上了他。

   　　<p>2004年末，孙启勤被查出患上了中期直肠癌，这是在长江
   下游和东南沿海一带发病率较高的一种病，名列我国十大恶性肿瘤之一。虽然社
   会医疗保险为他支付了大部分的手术费用和治疗费用，但是因为没有购买任何重
   大疾病的商业保险，孙启勤仍然需要自己支付2万多元的医疗费用。

   　　<p>今年2月，就在本刊记者联系采访的时候，孙启勤正在海安住院。这个时候
   乃锲羟冢早已没了四年前的风光无限。更糟糕的是，记者还听说这个时候的他
   丫与妻女哥姐皆反目。

   　　<p>当他为筹集维持山庄的运转资金而向以前经
   常到山庄吃喝的朋友开口借钱而遭拒后，曾回家跟自己的大哥、姐姐、妹妹商量
   ，同样没有结果。孙启勤既失望又愤怒
   ，2004年10月下旬的一天，他带着剪刀、榔头来到了他们的家中，再次要钱又遭
   拒绝后，孙启勤动了粗，他把哥姐的房子砸了个大洞。11月4日，孙启勤带着几
   雠笥言俅握壹胰艘钱。几个兄弟姐妹这次干脆连门都不让他进，孙启勤在门外
   蟪炒竽郑后来被带到了派出所。

   　　<p>兄弟姐妹的态度与几年前自己中奖时大相径庭，孙启勤失望透顶。更让他没
   想到的是，由于当初领奖用的是孙启勤大哥的名字，因此他的大哥扬言要通过法
   律的途径重新确定这笔钱的归属问题，以彻底解决和孙启勤的纠纷。听到这一消
   息，孙启勤彻底绝望了。

   　　<p>如今，孙启勤也不回自己的家，就一直住在山庄里。但对于虬泓山庄何去何
   从，自己未来的健康和生活保障，经
   历了一夜巨富到一贫如洗的孙启勤似乎有些茫然。

   　　<p>“我现在没有钱了，怎么办呢？”孙启勤告诉记者，他仍然在坚持购买彩票
   。在记者一行正要结束采访时，他突然扬起眉毛说：“如果我能再得一次500万
   蠼保山庄的运作就不愁资金了。”

   　　来源: 尹娟
